\section{Organización del libro}
El documento se encuentra estructurado en 7 capítulos. 

En el capítulo \ref{capitulo2}, \enquote{Marco teórico}, el cual presenta el conjunto de escritos académicos tanto técnicos como educativos que constituyen los fundamentos utilizados en este trabajo de tesis.

En el capítulo \ref{capitulo3}, \enquote{Estado del arte}, realizamos un relevamiento y análisis de herramientas de informática educativa que intentan resolver problemas relacionados de forma cercana a los problemas planteados en éste trabajo de tesis.

En el capítulo \ref{capitulo4}, \enquote{Propuesta de solución}, se presenta en detalle la arquitectura del sistema planteada como solución, con un correspondiente estudio para la determinación de las herramientas para cada paso. Se expone además el flujo de datos y se presenta un diseño del mismo, donde queda gráficamente los pasos a seguir. Se incluyen también las técnicas de validación y evaluación que se deben utilizar.

En el capítulo \ref{capitulo5}, \enquote{Desarrollo de la aplicación}, se proveerá una descripción detallada de los modelos obtenidos; en donde, se explicarán las funciones y los principales componentes de cada parte. Se inlcuyen figuras ilustrativas de los resultados de clustering obtenidos, así como la explicación de los parámetros considerados para cada algoritmo.

En el capítulo \ref{capitulo6}, \enquote{Validación del desarrollo}, se encuentran los análisis y validaciones de resultados obtenidos. Además, se analiza el flujo de la validación de las historias de usuario como proceso sistemático, consistente y controlado de parte de los desarrolladores y de los expertos en educación encargados de validar el software desarrollado.

En el capítulo \ref{capitulo7}, \enquote{Conclusión y aportes}, se encuentran las conclusiones obtenidas, acompañado de un breve resumen de toda la investigación. Se exponen los aportes a la problemática, asi como también se proponen posibles temas de investigación y trabajos futuros o complementarios, que puedan continuar a partir del presente trabajo.
