\chapter{Desarrollo de la aplicación} % Main chapter title
\label{capitulo6} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{capitulo6}

\subsection*{Épicas terminadas}
\begin{enumerate}
	\item Análisis de herramientas utilizadas y posibles potenciales para el desarrollo del módulo.
	\item Diseño de modelo de datos para versionamiento de competencias, cursos y programas.
	\item Desarrollo de flujo de trabajo para el versionamiento de competencias.
	\item Desarrollo de buzón de entrada para evaluadores y colaboradores del flujo de trabajo.
	\item Versionamiento encadenado de evaluaciones debido al versionamiento de competencias.
	\item Desarrollo de flujo de trabajo para el versionamiento de cursos.
	\item Desarrollo de flujo de trabajo para el versionamiento de programas de estudio.
 	\item Soporte de etapas en los flujos de trabajo.
	\item Desarrollo de reportes de versiones de cursos
\end{enumerate}

\subsection*{Épicas pendientes}
\begin{enumerate}
 	\setcounter{enumi}{9}
	\item Actualizar el AMS para que tome las versiones de competencias cursos y programas correspondientes en los periodos
	\item Test en profundidad de la aplicación
	\item Validación por parte de los usuarios del módulo de gestión curricular.
\end{enumerate}

\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\begin{ganttchart}[vgrid, hgrid, bar height=0.7, y unit chart=0.5cm, progress=today, today=24, bar label text={#1$\rightarrow$}, progress label text={#1$\%$}, today label=HOY]{1}{28}
\gantttitle{2016}{12}
\gantttitle{2017}{16} \ganttnewline
\gantttitle{Jul}{2}
\gantttitle{Ago}{2}
\gantttitle{Set}{2}
\gantttitle{Oct}{2}
\gantttitle{Nov}{2}
\gantttitle{Dic}{2}
\gantttitle{Ene}{2}
\gantttitle{Feb}{2}
\gantttitle{Mar}{2}
\gantttitle{Abr}{2}
\gantttitle{May}{2}
\gantttitle{Jun}{2} 
\gantttitle{Jul}{2}
\gantttitle{Ago}{2} \\
\ganttbar[progress=100]{1}{1}{1} \\
\ganttbar[progress=100]{2}{2}{2} \\
\ganttbar[progress=100]{3}{3}{6} \\
\ganttbar[progress=100]{4}{5}{10} \\
\ganttbar[progress=100]{5}{11}{16} \\
\ganttbar[progress=100]{6}{11}{23} \\
\ganttbar[progress=100]{7}{13}{21} \\
\ganttbar[progress=100]{8}{23}{24} \\
\ganttbar[progress=100]{9}{22}{23} \\
\ganttbar[progress=100]{10}{22}{23} \\
\ganttbar[progress=85]{11}{12}{25} \\
\ganttbar[progress=90]{12}{1}{26} \\
\ganttbar[progress=90]{14}{1}{26} 
\end{ganttchart}
}


\input{Capitulos/DesarrollodelaAplicacion/Secciones/Analisis}
\input{Capitulos/DesarrollodelaAplicacion/Secciones/DisenodeVersionamiento}
\input{Capitulos/DesarrollodelaAplicacion/Secciones/FlujodeCompetencias}
\input{Capitulos/DesarrollodelaAplicacion/Secciones/Inbox}
\input{Capitulos/DesarrollodelaAplicacion/Secciones/VersionamientoEncadenado}
\input{Capitulos/DesarrollodelaAplicacion/Secciones/FlujodeCursos}
\input{Capitulos/DesarrollodelaAplicacion/Secciones/FlujodeProgramas}
\input{Capitulos/DesarrollodelaAplicacion/Secciones/Etapas}
\input{Capitulos/DesarrollodelaAplicacion/Secciones/Reportes}
\input{Capitulos/DesarrollodelaAplicacion/Secciones/SoporteAMS}
\input{Capitulos/DesarrollodelaAplicacion/Secciones/RetoquesFinales}