\chapter{Marco teórico} % Main chapter title
En este capítulo se presenta el conjunto de escritos académicos tanto técnicos como educativos que constituyen los fundamentos utilizados en este trabajo de tesis. Entre ellas, las competencias, las diferentes herramientas utilizadas por las instituciones educativas con sus diferencias, y definiciones de las diferentes tecnologías utilizadas para el desarrollo del módulo curricular.

\label{capitulo2} % Change X to a consecutive number; for referencing this chapter elsewhere, use \ref{capitulo2}
\input{Capitulos/MarcoTeorico/Secciones/Competencias}
\input{Capitulos/MarcoTeorico/Secciones/LMS}
\input{Capitulos/MarcoTeorico/Secciones/AMS}
\input{Capitulos/MarcoTeorico/Secciones/LMSvAMS}
\input{Capitulos/MarcoTeorico/Secciones/ProgramadeEstudio}
\input{Capitulos/MarcoTeorico/Secciones/CMS}
\input{Capitulos/MarcoTeorico/Secciones/WEB}
\input{Capitulos/MarcoTeorico/Secciones/CloudComputing}
\input{Capitulos/MarcoTeorico/Secciones/SaaS}
\input{Capitulos/MarcoTeorico/Secciones/Agile}
\input{Capitulos/MarcoTeorico/Secciones/HCI}

\section{SonarQube}
SonarQube es una plataforma open source de calidad de código donde ofrece una instantánea de la calidad del código en el momento. También indica la calidad del código lo que está mal en el código y lo que podría causar problemas en el futuro.

SonarQube no solo muestra lo que está mal, sino también ofrece opciones de herramientas para gestión de calidad que ayuda activamente a manejar estos errores. Algunas de estas opciones podemos citar a la integración de IDE, integración para Jenkins\footnote{Servidor utilizado para integración continua o Continuous Integration.} y diversas herramientas para revisión de código.

Los ejes de mediciones para los proyectos son:
\begin{itemize}
	\item Fallas potenciales
	\item Reglas de código
	\item Pruebas
	\item Duplicaciones
	\item Comentarios
	\item Arquitectura y diseño
	\item Complejidad
\end{itemize}

Está claro que algunas fallas o situaciones son peores que otras, por lo que SonarQube utiliza un sistema de banderas para los diferentes niveles de severidad: bloqueador, crítico, mayor, menor e información.

\section{Sumario}
Se han introducido los conceptos necesarios para el entendimiento del caso de estudio. Se presenta el concepto de las competencias y su uso en las evaluaciones de los alumnos de las universidades comunitarias, luego se presentan también las herramientas o plataformas utilizadas por las mismas para mejorar el aprendizaje de los estudiantes que son los LMS y los AMS. Se hace también una comparación entre estas plataformas, pero la diferencia que más importa para este caso de estudio es el soporte de competencias in extenso, motivo por el cual, se utilizan los AMS como sistema base para el módulo curricular desarrollado.

Para entender lo que se busca con el módulo curricular es necesario entender cuál es el proceso de diseño y creación de programas de estudio y sus correspondientes cursos. Y pasando a conceptos para el diseñe e implementación del módulo se presentan los conceptos de aplicaciones web, cloud computing, arquitectura SaaS y HCI. Y como metodología de gestión de proyectos se utiliza la metodología Ágil ya que la misma permite el desarrollo iterativo e incremental de las funcionalidades.