\section{Courseleaf}
El módulo de Curriculum de CourseLeaf es una solución de gestión basada en la web, mejorando los procesos de profesores y del comité de Curriculum de al menos 70 instituciones.

Cuando el módulo de Curriculum de CourseLeaf se combina con su módulo de catálogo, colegios y universidades son capaces de gestionar y realizar un seguimiento de la información del programa, desde la propuesta hasta publicar en una aplicación integrada con facilidad.

CourseLeaf Curriculum es una solución de gran alcance con una completa funcionalidad. El software proporciona la generación de flujo de trabajo automático, notificaciones automáticas. Además, identifica todos los cursos, programas y departamentos que se ven afectados por los cambios propuestos en el inicio del proceso de propuesta y puede ayudar en la actualización con los cambios completados. El módulo de Curriculum de CourseLeaf se puede implementar con o sin su catálogo de Cursos.

El módulo de Curriculum dispone de cuatro componentes:
\begin{itemize}
	\item Un listado de cursos donde los usuarios pueden encontrar información sobre el curso. También pueden iniciar, editar y presentar propuestas de cursos.
	\item Una interfaz de los usuarios autorizados a opinar, anotar, rechazar, y aprobar las propuestas.
	\item Un formulario de curso, un formulario dinámico con campos inteligentes y el formato de respuesta que optimiza la experiencia del usuario.
	\item Un formulario de los programas, utilizando la misma funcionalidad que los formularios de curso para proponer y mantener la información y los requerimientos para los programas y grados.
\end{itemize}